# Манифест Agile

**Люди и взаимодействие** важнее процессов и инструментов
**Работающий продукт** важнее исчерпывающей документации
**Сотрудничество с заказчиком** важнее согласования условий контракта
**Готовность к изменениям** важнее следования первоначальному плану

_То есть, не отрицая важности того, что справа, мы всё-таки больше ценим то, что слева._

## Принципы Agile

1. Мы создаем **ценный для заказчика** продукт, соответственно уже в самые короткие сроки он получит продукт, который уже можно запустить;
   *Для этого не обязательно ждать окончания разработки*

2. Любые изменения могут быть внесены на любом этапе проекта
   *Мир меняется, информация меняется, поэтому **любые** изменения могут быть внесены на любом этапе разработки.*

3. Работающий продукт выпускается как можно чаще;
   *Работающий инкремент кода уже в конце каждого спринта*

4. На протяжении всего проекта разработчики и представители бизнеса должны ежедневно работать вместе;

   *Именно представители бизнеса могут сказать в ту ли сторону идет разработка проекта или нет*

5. Над проектом должны работать мотивированные профессионалы. Создайте условия, обеспечьте поддержку и полностью доверьтесь им;

6. Непосредственное общение является наиболее практичным и эффективным способом обмена информацией, как с самой командой, так и внутри команды;

   *Самый быстрый способ общения - это непосредственное общение. Кроме того есть возможность визуализации с помощью стикеров, фломастеров, доски и т.п.*

7. Работающий продукт - основной показатель прогресса;
8. Инвесторы, разработчики и пользователи должны иметь возможность поддерживать постоянный ритм бесконечно;
9. Постоянное внимание к техническому совершенству и качеству проектирования повышает гибкость проекта;
10. Простота – искусство минимизации лишней работы – крайне необходима;
    *Принцип KISS. Чем проще продукт, тем проще его поддерживать. Нет универсальным проектам.*
11. Самые лучшие требования, архитектурны и технические решения рождаются у самоорганизующихся команд;
    *Если над группой не висит никаких "дамокловых мечей" в виде ограничения по времени и т.п., группа делает меньше костылей, багов и т.п. У группы есть возможность писать качественный код и есть возможность его тестировать. Они делают его правильно, как это **должно** быть, а не как это сделать быстрее.*
12. Команда должна систематически анализировать возможные способы улучшения эффективности и соответственно корректировать свой стиль работы.

## Инструменты

- XDD (TDD, BDD, FDD, DDD, TDD и т.п.)
- Автоматическое тестирование
- Инкремент бизнес продукта:
  - Итеративные подход - в каждой итерации демонстрируем промежуточные результаты;
  - Инкрементальный подход – в конце каждой итерации заказчик получает инкремент продукта с новыми функциями, которые сразу может использовать;
- CI/CD

## Теория запутанности

### Беспорядок

#### Простые системы

Ощути - категоризуй - реагируй. Используются **Лучшие практики**

#### Сложные системы

Появляются коллективы и команды. Шахматы.
Ощути - анализируй - реагируй. Лучших практик не бывает, только **хороший практики**

#### Запутанные системы

Непонятно с чем работаем. Стартап. Покер.
Экспериментируй - Ощути - Реагируй - Экспериментируй… (в цикле) Практик нет никаких. **Возникающий практики**

#### Хаотические системы

Действуй - ощути - реагируй - действуй… (в цикле). **Новые практики**

Из любой системы легко уйти в другую системы или в беспорядок, так же как и из беспорядка легко попасть в любую систему.

## Fail Fast

> Каждая неудавшаяся попытка – это ещё один шаг вперед. (Т. Эдисон)
>
> Я не терпел поражений, я просто нашёл 10 000 способов, которые не работают. (Т. Эдисон)

- Стоимость – Найти способ протестировать гипотезы как можно дешевле

- Скорость – Цель отбросить гипотезы как можно скорее

- Толерантность руководства – Каждая гипотеза – инвестиция в общее дело. Если руководство не толерантно к неудачам, то люди будут бояться экспериментов и работа с гипотезами не получится

**FAIL FAST. FAIL EARLY. FAIL OFTEN.**

## Scrum

### Бэклог продукта

Каждый элемент должен содержать описание пожелания заказчика, приоритет, т.е. положение бэклоге, оценку размера, т.е. насколько сложно будет команде разработки его реализовать в продукте и оценку ценности, т.е. насколько данный элемент ценен для заказчика.

Сверху бэклога должны находиться самые ценные элементы и при этом самые маленькие, т.е. такие, которые команда разработки может реализовать быстрее всего.

#### Категории

Бэклог можно поделить  на 4 категории:

|                                                  |           |                                                              |
| :----------------------------------------------- | --------- | ------------------------------------------------------------ |
| **Фичи – новые функции**                         | Ценные    | **Невидимые функции – поддерживают качество, надежность и удешевляют разработку новый функций** |
| Видимые                                          |           | Не видимые                                                   |
| **Дефекты - требующие дополнительного внимания** | Не ценные | **Технический долг - который накопился из-за "быстрых" решений** |

Правильно, если уделяется время на реализацию невидимых функций и держать под контролем технический долг.

### Владелец продукта

#### Менеджер проекта vs Владелец продукта

| Менеджер проекта                                             | Владелец продукта                                          |
| ------------------------------------------------------------ | ---------------------------------------------------------- |
| Составляет план проекта                                      | Создаёт видение продукта                                   |
| Раздаёт задачи                                               | Нарезает видение на небольшие ценные для заказчика кусочки |
| Контролирует исполнение                                      | Вовлекает заказчика                                        |
| Координирует работу                                          |                                                            |
| Цель: закончить проект (достичь цели проекта) в рамках бюджета | Цель: создать крутой (ценный) продукт                      |

### User Story Map

![User Story Map](userstorymap.png)

[Концепция User Story Mapping](https://medium.com/product-design/как-устроена-концепция-user-story-mapping-и-как-интегрировать-карту-историй-с-канбан-доской-25614cb20ace)

### Уточнение бэклога

Приоритетные элементы должны быть готовы к планированию, т.е.:

1. Обсуждены командой разработки и владельцем продукта, чтобы убедиться, что команда разработки понимает, что именно ожидается в продукте;
2. Оценены командой разработки по размеру и размер должен позволять команде разработки реализовать его за один спринт.

У элемента бэклога можно ставить статус **ready – готов к реализации**. Т.е. готовый к тому, чтобы его можно было брать к реализации в следующем спринте.

Эти требования (чек-лист) можно расширять, таким образом можно создать документ Definition of Ready, т.е. критерий готовности.

Не обязательно, чтобы все элементы бэклога были в статусе **ready**, достаточно, чтобы в этом статусе находились только самые приоритетные.

Для оценки могут быть использованы методы Покер или Bulk Estimation

### Планирование спринта

#### Разбиение задач

Скрам-мастер:

- что нужно сделать, чтобы переместить историю в Выполнено?
- что-то ещё нужно, чтобы переместить историю в Выполнено?
- если ответ Нет, значит бэклог спринта заполнен

Что если баг? Необходимо оставлять временной задел, чтобы поправить баг, и не тратить скорость команды, это примерно 10-20% времени спринта.

### Ежедневный скрам (митапы)

Каждый разработчик отвечает команде на вопросы:

- Что я сделал вчера, чтобы помочь команде разработки достичь цели Спринта?
- Что я сделаю сегодня, чтобы помочь команде разработки достичь цели Спринта?
- Какие я вижу препятствия к тому, чтобы команда разработки достигла цели Спринта?

Длительность ограничена 15 минутами, даже если не успели обсудить все вопросы. В следующий раз необходимо успевать. Часто это связано с тем, что во время митапа пытаются решить проблему из третьего вопроса.

Решение проблем, препятствующих достижению цели Спринта необходимо осуществлять после окончания митапа

Потому митап проводится:

- каждый день в одном и том же месте (не на рабочем месте);
- в одно и то же время;
- длится 15 минут (можно даже установить таймер);

### Обзор спринта

Ход мероприятия:

- Отчёт что хотели/что сделали (по Бэклогу Спринта)
- Демонстрация инкремента Продукта (каждый разработчик демонстрирует свой вклад)
- Демонстрация должна быть для заказчика

Цель: получение обратной связи по Продукту

Это единственное мероприятие, где участвует заказчик. Ответственным за участие заказчика в обзоре спринта является Владелец продукта. Результатом встречи является обновленный бэклог продукта, куда эту обратную связь включили.

Релизы продукта могут быть чаще обзоров спринта (например в середине спринта) или реже (раз в несколько спринтов), решение принимает Владелец продукта, руководствуясь соображениями, как будет лучше для продукта.

### Метрики и управление ожиданиями

#### Velocity Chart

Сравниваются Запланированные очки историй и Фактические. Строит Скрам-мастер

![Agile Velocity Chart](1_iUkQLmPBPQOva6juivfhlg.png)

#### Burndown Chart

По горизонтали дни спринта, по вертикали единицы историй

1. График сгорания пользовательских историй
2. График сгорания задач (задачи лучше планировать кусочками максимум 4 часа)
3. Идеальный график сгорания задач

![burndown chart](Summary of Burn-down Chart.png)

#### Release burndown chart

Так же как и предыдущий график, только строит Владелец продукта

По горизонтали спринты, по вертикали очки – сумма оценок всех оставшихся пользовательских историй в бэклоге.

Таким образом можно построить **прогноз** (линия тренда) в каком спринте будет завершен проект.

#### Расширенная диаграмма сгорания

Учитывая, что бэклог постоянно меняется, можно использовать расширенную диаграмму сгорания задач.

![Release Burndown Chart](1567162958900.png)

Верхняя часть такая же как и для Release burndown chart, нижний график показывает динамику добавления очков историй новых элементов бэклога за каждый спринт. Таким образом можно видеть две линии тренда и в момент их схождения и будет финал создания продукта.

Такая диаграмма дает реальное представление прогнозирования не абстрактного "программиста", а вполне реальной команды.

Если скрам-мастер видит, что команда не успевает выполнить список запланированных задач, то для этого необходимо этот вопрос обсудить с владельцем продукта и командой, чтобы найти решение. Для этого необходимо выяснить, что наименее ценно для реализации продукта именно в этом спринте, что мы можем убрать обратно в бэклог.

Аналогично, если владелец продукта видит, что команда не успевает к дедлайну выпуска продукта. Владельцу продукта необходимо выяснить, что несет максимальную ценность продукту, а что можно отложить до следующего дедлайна, а может быть можно выбросить и не реализовывать.

### Ретроспектива спринта

**Ретроспектива** – основной инструмент скрам-команды по повышению своей эффективности.

**Цель**: создание плана улучшений

Стадии:

1. Открытие – настройка команды на обсуждение. Здесь важно дать понять, что за ошибки мы не наказываем, чтобы люди были в безопасности;

2. Сбор данных – выявить с какими препятствиями сталкивалась команда, а так же какие положительные моменты были, которые хотелось бы закрепить;

3. Генерация идей – обсуждение того, как решить проблемы и закрепить положительные моменты на системном уровне;

4. **Выработка плана** – конкретный план – что мы должны сделать в следующем спринте, чтобы проблемы решить, а положительные моменты закрепить;

5. **Закрытие** – цель, чтобы все участники ушли в хорошем настроении, а скрам-мастер имеет возможность собрать обратную связь о самой ретроспективе. Команда должна видеть ценность ретроспективы.

![Оценка спринта](1567166207255.png)

### Самоорганизующиеся кросс-функциональные команды

**Самоорганизация** - **процесс** упорядочения элементов одного уровня в **системе** за счет внутренних факторов, без внешнего специфического воздействия

Внешнее воздействие может быть как стимулиющим, так и подавляющим фактором.

**Командная ответственность** - это способность команды полностью отвечать за результат своей деятельности.

**Кроссфункциональность** - это совокупность и пересечение компетенций членов команды

#### Командная ответственность

##### Ситуационное лидерство

4 стиля лидерства (S: S1, S2 ...)
4 стиля готовности (R: R1, R2 ...)

Стили лидерства:

- **S1 R1** **Директивный** - руководитель дает четкие указания как и что делать. Руководитель должен быть сильно погружен в конекст. Часто бывает, когда кто-то из специалистов стал руководителем;
- **S2 R2** **Наставнический** - руководитель обозначает задачи и спрашивает у команды, что они об этом думают. На начальном этапе обратной связи может и не быть, но в последствии она появится; Став руководителем, качества как руководителя будут расти, как специалиста - падать, поэтому обратная связь от конечных пользователей очень важна;
- **S3 R3** **Поддерживающий** - руководитель озвучивает проблему команде и просит подготовить несколько реализаций, команда предлагает решения. Руководитель выбирает путь решения и команда приступает к выполнению; Дает возможность людям проявить себя; В этом случае руководитель все так же должен быть погружен в процесс, т.к. окончательное решение за ним;
- **S4 R4** **Делегирующий** - руководитель приносит в команду какую-нибудь проблему и команда сама придумывает решение, сама распределяет роли, распредляет работу и отчитывается о проделанной работе, о результат.

##### Групповая динамика

Группова динамика Брюса Такмана
![Групповая динамика](group_dynamic.png)

- **Формирование**. Начало работы, формирование команды, опрделение правил. Тут начинается угасание производительности;

- **Шторминг** Четкое непонимание способа взаимодействия между собой, как достигать результат

- **Нормализация** Люди находят общие точки соприкосновения, новые практики, происходит нормализация
  
- **Высокая производительность**

- **Угасание**

Все эти этапы происходят всегда. Самые важные здесь **Шторминг** и **Угасание**.

По опыту [scrumtrek](https://scrumtrek.ru/) шторминг происходит в районе 3 спринта (для 2хнедельных спринтов).

Если не возникает **шторминга**, возможно команда скрывает все проблемы, которые есть, эти проблемы могут выстрелить позже. Необходимо все разногласия попытаться устранить. Именно устранить, разрешить, а не нивилировать. Плохой вариант scrum-мастеру вести общение через себя для двух конфликтующих сторон. Необходимо сплотиться ради достижения общей цели.

**Угасание** происходит, когда проект уже понятен. Таким образом есть смысл этот продукт дать на поддержку другой команде, а этой команде дать новый продукт. Продукт был интересен, когда он был запутан, как только его распутали, он стал понятен, этот продукт необходимо изъять и дать другой продукт.

При изменении состава команды цикл Такмана начнется заново, падение, правда, будет не большое, но оно обязательно будет. Ещё падение будет, если в команде поменяется scrum-мастер или владелец продукта. Каждому человеку придется привыкать, с каждым придется работать. Поэтому необходимо стараться держать команду цельной и не менять её.

##### Пороки команды

Модель Патрика Ленсиони

Командные дисфункции:

- недоверие
- боязнь конфликта
- безответственность
- нетребовательность  
- безразлииичие к результатам

###### Недоверие

- Правда скрывается
- Все боятся открыться, потому что боятся показать уязвимость
- Ошибки не признаются
- Неудачи замалчиваются и приукрашиваются

***Решение:***

- Лидер открывается первым (покажи примером)
- Воркшопы по доверию (канвас доверия)
- Устранение людей, которые не готовы открыться (может не из компании, но из команды)
- Обещание безопасности и поддержки (никто не будет наказан или оштрафован)

###### Боязнь конфликта

- Недоверие порождает боязнь говорить друг другу правду
- Люди очень тщательно подбирают слова, боятся друг друга задеть
- Собрания - это то место где возникают конфликты, поэтому команда сопротивляется собраниям и жалуется на их частоту и длительность
- Возникает искусственная гармония, которая характеризуется "очень напряженными лицами"
- Под искусственной гармонией зачастую скрыватся идеологический конфликт

***Решение:***

- Строго отсекать переходы на личности и работать только с поступками
- Открыто обсуждаем проблемы, стараемся поднять все
- Допускаем конфликты, при этом все выносим в открытую дискуссию и грамотно фасилитируем

###### Безответственность

- Боязнь конфликта порождает боязнь принятия решений
- Решения не принимаются, а если и принимаются, то за них не берется ответственность
- Все хотят иметь босса, который будет принимать решения и говорить последнее слово
- Команда попадает в аналитический ступор, когда команда не может принять решения и исследует проблему бесконечно

***Решение:***

- Ответственность требует ясности, поэтому стараемся прояснять цели
- Решение - необязательно консенсус, необходимо это с командой
- Члены великих команд очень часто не согласны друг с другом, но находят решения и берут на себя отвественность

###### Нетребовательность

- Безответственность порождает нетребовательность к себе, к коллегам и вообще к результату
- Такая дисфункция разливается как по горизонтали, так и по вертикали организации
- ТОП-менеджеры пытаются держать людей в состоянии отвественности и требуют результатов, угрожая штрафами и увольнениями, а сотрудники в свою очередь избегают отвественности, потому как боятся "боли"

***Решение:***

- В реальности это командная активность
- Требовательность к себе и коллегам - это совместная деятельность
- Поощряйте помощь
- Поощряйте развивающую обратну связь и конструктивную критику

###### Безразличие к результатам

- Нетребовательность порождает полное безразличие к результатам (в глобальном смысле)
- Каждый сотрудник пытается только защитить себя, сделать тот минимум который угрозами его заставили сделать, но общего результата у компании не наблюдается
- Есть большое количество одиночных игроков, но нет синергии, которая ведет к бизнес-результату
- Наличие людей безразличных к результату разрушает последних отважных командных игроков и разваливает командную культуру
  
***Решение:***

- Провозглашайте то, что общий результат важнее индивидуальных достижений
- Мера прогресса - достижение командных целей
- Необходимо формировать командные цели, фокусировать команду на них, демонстрировать результаты и делать их доступными всем

#### Формирование команды и управление

Создаем список компетенций, список участников, создаем звездную карту. При совпадении ставим звездочку, при желании члена команды ставим серый кружок. Таким образом будет видно, кто где хочет себя попробовать и к кому можно обратиться за помощью.
![Создание команды](command_create.png)

##### Тонкий контроль

###### Коучинг

- Задавать сильные глубокие вопросы, которые не указывают что делать, а сподвигают команду самостоятельно найти решение проблемы
- Фасилитация: дивергенция (выдвижение идей), серьезность (чтобы шли прения, какие-то противоборствующие стороны появлилсь, без скатывания на личности, все в рамках обсуждаемых вопросов), конвергенция (чтобы команда пришла к единому мнению);
  